[
  {"id": 1, "question": "ამ წელს 'ვეფხისტყაოსანი' პირველად გამოიცა ბეჭდური სახით.", "answer": 1712},
  {"id": 2, "question": "ამ წელს რუსეთის იმპერიამ გააუქმა საქართველოს ეკლესიის ავტოკეფალია და ის ჩამოყალიბდა, როგორც რუსეთის ეკლესიის საეგზარქოსო.", "answer": 1811},
  {"id": 3, "question": "ამ წელს გარდაიცვალა ერთიანი საქართველოს უკანასკნელი მეფე", "answer": 1476},
  {"id": 4, "question":  " ამ წელს, გამოცხადებიდან 6 თვის შემდეგ არსებობა შეწყვიტა გურიის დამოუკიდებელმა რესპუბლიკამ.", "answer":  1906},
  {"id": 5, "question": "ამ წელს ქართლის მეფე რევ I-მა აკრძალა რიგი წარმართული რიტუალების, მათ შორის ადამიანების მსხვერპლშეწირვა, რის გამოც მას რევ მართალი შეარქვეს.", "answer": 204},
  {"id": 6, "question": "ამ წელს დაიწყო საერთო სახალხო აჯანყება საბჭოთა ხელისუფლების წინააღმდეგ, რომელსაც წინ უსწრებდა სვანეთის, ხევსურეთისა და კახეთის აჯანყებები", "answer": 1924},
  {"id": 7, "question": "ამ წლის 14 აპრილს, თბილისში ხალხმრავალი დემონსტრაციები გაიმართა. საბჭოთა საქართველოს მოქალაქეები აპროტესტებდნენ კომუნისტური პარტიის მცდელობას, რომელიც ქართული ენის კონსტიტუციური სტატუსის შეცვლისკენ იყო მიმართული.", "answer": 1978},
  {"id": 8, "question": "ეს წელი ქართული კინოს დაბადების თარიღად ითვლება, როცა ვასილ ამაშუკელმა ბაქოში ფილმების გადაღება დაიწყო. დღემდე შემორჩენილი პირველი ფილმია ამაშუკელისვე 'აკაკი წერეთლის მოგზაურობა რაჭა-ლეჩხუმში'.", "answer": 1908},
  {"id": 9, "question": "ამ წელს ვიქტორ გოგლიძემ დაამარცხა მოსკოველი ოსტატი ვლადიმერ ნენაროკოვი და ქართველ მოჭადრაკეთაგან პირველმა მოიპოვა სპორტის ოსტატის წოდება.", "answer": 1930},
  {"id": 10, "question": "ამ წელს გამოქვეყნდა არქანჯელო ლამბერტის 'სამეგრელოს აღწერა', სადაც იტალიელი მისიონერი აღნიშნავს, რომ რომ ცუდი ჰაერისა და მეზობელი ბარბაროსების თავდასხმის შიშის გამო მეგრელებს ზღვის პირზე სახლები არ ჰქონდათ.", "answer": 1654},
  {"id": 11, "question": "ამ წელს თბილისში მთავარმართებლის კანცელარიის ბიბლიოთეკის ბაზაზე დაარსდა 'ტფილისის საჯარო ბიბლიოთეკა'.", "answer": 1846},
  {"id": 12, "question": "ამ წლის 23 თებერვალს ოფიციალურად დაკანონდა თბილისის პირველი საფეხბურთო გუნდი 'კომეტა'. ვინაიდან სხვა საფეხბურთო კლუბების დაარსების უფრო ადრეული დოკუმენტი ჯერჯერობით მოძიებული არ არის, ეს თარიღი შეიძლება ჩაითვალოს ქართული ფეხბურთის ოფიციალურ დაბადების დღედ.", "answer": 1907},
  {"id": 13, "question": "ამ წელს უნიკოდში(უნიკალური კოდები სიმბოლოებისთვის) დაემატა ქართული ჯგუფი, რომელშიც თავდაპირველად აისახა ორი, ძველქართული ასომთავრული და თანამედროვე მხედრული ანბანი.", "answer": 1991},
  {"id": 14, "question": "მძლეოსანი დიმიტრი იოსელიანი პირველი ქართველია, ვინც მსოფლიო რეკორდი დაამყარა. მან ამ წელს ერევანში ადგილიდან სიგრძეზე ხტომაში აჩვენა სარეკორდო შედეგი(3.385 მ).", "answer": 1936},
  {"id": 15, "question": "ამ წელს გაიხსნა თბილისის ფუნიკულიორი. მის საექსპლუატაციოდ გადაცემას დიდი ფერწერული ტილო უძღვნა ნიკო ფიროსმანმა.", "answer": 1905},
  {"id": 16, "question": "ამ წელს გამოიცა გალაკტიონის რიგით მეორე პოეტური კრებული 'თავის ქალა არტისტული ყვავილებით'.", "answer": 1919},
  {"id": 17, "question": "ამ წელს ქართველმა სამხედრო მეთაურმა ბიზანტიის კარზე, გრიგოლ ბაკურიანის ძემ, დააფუძნა პეტრიწონის მონასტერი, აგრეთვე ცნობილი როგორც ბაჩკოვოს მონასტერი ბულგარეთში, ერთ-ერთი უძველესი მართლმადიდებლური მონასტერი აღმოსავლეთ ევროპაში.", "answer": 1083},
  {"id": 18, "question": "ამ წელს თბილისში შეიქმნა სარაჯიშვილის კონიაკის ქარხანა, რომელიც მუშაობდა სამამულო ნედლეულის ბაზაზე. ამავე წლის ბოლოს სარაჯიშვილის ფირმა უკვე აერთიანებდა არყის, ლიქიორისა და კონიაკის ქარხნებს.", "answer": 1888},
  {"id": 19, "question": "ამ წელს ხომალდმა Voyager 2-მა ღია კოსმოსში გაიტანა 'ოქროს დისკი', რომელზეც, სხვა დიდძალ ინფორმაციასთან ერთად დატანილ იქნა 27 მუსიკალური ნაწარმოები, მათ შორის ქართული 'ჩაკრულო'.", "answer": 1977},
  {"id": 20, "question": "ამ წელს მსოფლიოს ხუთ სხვა მწერალთან ერთად, ლიტერატურის დარგში ნობელის პრემიაზე ნომინირებული იყო ოთარ ჭილაძე, თუმცა ის პორტუგალიელ მწერალს, ჟოზე სარამაგუს მიენიჭა.", "answer": 1998},
  {"id": 21, "question": "ამ წელს ჯუმბერ ლეჟავამ დაიწყო ველოსიპედით მსოფლიოს გარშემო მოგზაურობა. 3333 დღის განმავლობაში გადალახა 234 ქვეყანა და დამოკიდებული ტერიტორია, 2-ჯერ ეწვია ანტარქტიდას, გადაიღო 50.000-ზე მეტი ფოტო-კადრი და 200 სთ-ზე მეტი ვიდეო ფირი.", "answer": 1993},
  {"id": 22, "question": "ამ წელს საქართველოს ტარიტორიაზე პირველი ოფიციალური ნაკრძალი შეიქმნა კახეთში და მას ლაგოდეხის ნაკრძალი ეწოდა.", "answer": 1912},
  {"id": 23, "question": "ამ წელს პარლამენტმა მიიღო ისტორიული გადაწყვეტილება: მხარი დაუჭირა პრეზიდენტის ინიციატივას სიკვდილით დასჯის სრული გაუქმების შესახებ.", "answer": 1997},
  {"id": 24, "question": "ამ წელს ბაქო-თბილისი-ჯეიჰანის 1768 კმ სიგრძის ნავთობსადენი სრულ ექსპლუატაციაში იქნა გაშვებული", "answer": 2006}
]